# システム要件定義と基本設計

## はじめに

### 目的

- システム開発に係わる人は大きく分けて2つに分かれる
  - ビジネス人材（システム開発を企画する人）
    - プロジェクトマネージャー（PM）
    - 経営企画、事業責任者
    - DX/デジタル推進室
  - エンジニア（ITエンジニア）
    - システムエンジニア
    - プログラマ
    - 情報システム部

#### 「ビジネス人材の方々」の解決する悩み

- やりたいこと
  - ITプロジェクトを企画したい
  - DX/デジタル推進のスキルを学びたい
  - エンジニアに開発を依頼したい
- 悩み
  - どうやって企画を作れば良いの？
  - ITプロジェクトってどう進めるの？
  - エンジニアとの会話が不安（用語がわからない、システムのことを知らない）
- POINT
  - **ビジネス側の要望を正しく整理**できる
  - **エンジニアに伝わるコミュニケーション**ができる

#### 「エンジニア」の解決する悩み

- やりたいこと
  - 上流工程（要件定義/設計）を学びたい
  - ITプロジェクトの企画に参加したい
  - エンジニアに就職/転職したい
- 悩み
  - 上流工程の本が難しくて挫折した
  - ビジネス側の言ってる事が理解できない
  - 始めてのプロジェクト開発で失敗した
- POINT
  - **ビジネス要望を要件定義/設計に落とし込む**スキル
  - **個人のプロダクト開発**スキル

### 全体像

ITプロジェクトの上流工程で必須になる「要件定義～基本設計」の基礎スキル。

- 上流工程を推進するための思考プロセス
- ビジネス・エンジニア間のコミュニケーション能力
- 要件定義、基本設計のやり方

- Step 1: 知る（システム開発とは？）
  - **要件定義・基本設計は何のために実施される**のか
  - **その目的を満たすアウトプット資料**はどういった情報が必要なのか全体を知る
- Step 2: 理解する（要件定義・基本設計に求められること）
  - 要件定義・基本設計は「ビジネス側とエンジニア側の共通言語」を作る橋渡し
  - どのように進めると良いのかポイントが掴めている
- Step 3: 実践する
  - 実際に**要件定義と基本設計を作成**
  - 上流工程の思考プロセスを擦り込んでいく

### 必要性

![ITプロジェクトの失敗要因](./images/ITプロジェクトの失敗要因.png)

成功のポイントは、**ビジネス側とエンジニア側が相互理解**するコミュニケーション。

![上流工程のポイント](./images/上流工程のポイント.png)

## そもそもシステム開発って何？

### システム開発の全体像

![image.png](./images/システム開発の全体像.png)

上流工程に4から5割使っている。

### システム開発の関係者

- システムを使う人（ビジネス側）
  - 使う人（ユーザー）
    - 開発されたシステムを実際に使用する人
  - 企画する人（PM）
    - ユーザーから要望を吸い上げて企画を整理する
    - 経営企画部、デジタル推進室、情シスなど
    - SEと協力して要件定義を作る
- システムを作る人（エンジニア側）
  - 作り方を決める人: システムエンジニア
    - PMと協力してシステム設計を作る
    - プログラマの開発をマネージ
  - 実際につくる人: プログラマ
    - 設計に沿ってシステムを実装する

### システム開発が難しくなる要因

システム開発は技術的な問題よりも**企画の不備で失敗**する。

- PMからSEへ丸投げ（ユーザの要望がSEへ伝わっていない）
- PMの思い込み（現場の事は分かっている）
- エンジニアの思い込み（経験則で機能を作る）
- エンジニアがビジネス側のゴールを意識していない

ITプロジェクトを取り巻く環境

- 目的やゴール設定が曖昧→**目指す着地点**がない
  - 人によって問題意識がズレている
  - 関係者がそれぞれ部分最適な要望を言い始める
  - 要望が矛盾したり発散して収集が付かなくなる
- システム開発が目的化している→DXやAIの手段が先行
  - とりあえずDXやってみよう！
  - AIが何でも解決してくれるはずだ！
- システムだけで問題がすべてが解決する→根本の問題が解決しない
  - 古い社内制度を変えない
  - 非効率な業務を改善しない

## 要件定義・基本設計に求められる事

### 要件定義・基本設計の必要性

#### 上流工程の目的

関係者全員（ビジネス側、エンジニア側）で**共通認識**をつくる。
誰の、どんな課題をどやって解決するのか？

#### 要件定義のゴール

ビジネス側の「**どんなシステムが欲しいのか？**」がエンジニアに伝わる。

- プロジェクトの目的、解決したい課題
- どんな機能が必要なのか
- いつ、誰が、何のためにシステムを利用するのか？

#### 基本設計のゴール

エンジニア側の「どんなシステムを作るのか？」がビジネス側に伝わる。

- どんなUI/UXを作れば良さそうか？
- 各画面でどんな事ができれば良いのか？
- ビジネスロジックを再現するデータ構造は？

### よくある失敗

ビジネス・エンジニアの**目的意識のズレ**がよくある失敗の代表例。

- ビジネス側
  - **柔軟に**やりたい（ゴールに向かって都度修正しながらやりたい）
  - **開発途中でも追加・修正できる**と考えている
  - **多少の考慮漏れはエンジニアがカバー**できると考えている
  - とりあえず作ってもらって、後から修正しようと考えて、
  きちんと要件定義を詰めていない失敗パターンが多い
  - 味噌ラーメンを作ってもらって、口に合わなかったため、
  醤油ラーメンに作り変えてもらうイメージ。
- エンジニア
  - **キッチリ**やりたい（バグがでるのできっちり決めたい）
  - **要件定義に書いていない事**は反映できない
  - **使う人を考えずに設計**したUI/UXになってしまう
  - 誰が・どんな風にシステム利用するのか見えず、**要件定義のモレ**を見落としたり、
  エンジニアが作りやすいUI/UX設計で開発する失敗パターンが多い。
- まとめ
  - お互い悪気はない
  - 双方の認識がズレた状態でスタートし、後から大量の修正コスト（金銭、時間）が発生する
- 回避策
  - 基本設計をチェックするタイミングで、必ず要件定義のヌケ・モレもチェックする
  - **最初に画面サンプル（UI/UX）を作成**して、ビジネス側の**潜在ニーズ**を引き出す

![ISOの基準](./images/ISOの基準.png)

|                    | ビジネス側               | エンジニア側                       |
| ------------------ | ------------------------ | ---------------------------------- |
| 優先すること       | 課題解決                 | バグ回避                           |
| 要件定義のスタンス | 柔軟に変更したい         | 途中変更は避けたい                 |
| 基本設計のスタンス | エンジニアまかせで大丈夫 | 言われてない事は設計に反映できない |

### 良い上流工程に必要な事

要件定義から基本設計につながる2W1Hのストーリーが重要。

- 要件定義の2W
  - Why: システム開発の目的は？（ビジネス側が作成）
    - 現状で困っている事
    - 目指すゴール
    - 現状とゴールのギャップ（＝解決すべき課題）
  - What: どうやって（何で）課題を解決するか？（ビジネス側からエンジニアに相談）
    - システム導入後の業務フロー
    - システムに必要な機能一覧
    - システムの使用感（処理速度など）
- 基本設計の1H
  - How: どんなシステムを作るか？（エンジニアからビジネス側に提案）
    - 画面設計（UI/UX設計）
    - 機能設計
    - データ設計

## 要件定義の進め方と実践ワーク

### 要件定義の目的と成果物のイメージ

- 目的
  - ビジネス側・エンジニア側の相互理解に必要な、
  「何を作ればプロジェクト成功なのか？」のゴールを明確にすること
- 成果物のイメージ
  - Why: システム開発の目的
    - プロセス
    ![システム開発の目的プロセス](./images/システム開発の目的プロセス.png)
    - 現状把握（誰が、何に困っているのか？）
    - ゴール設定（いつまでに、何を目指すのか？）
    - ギャップ分析（解決すべき課題は？）
  - What: どうやって課題を解決するのか
    - システムに求める事
      - 機能一覧
      - 起きてほしくない事
    - システム導入後の業務フロー

### 要件定義の進め方

要件定義は**3段階で具体化**する。

1. 要望: こんなシステムがあったら良いな
2. 要求: こんな機能を作って欲しい
3. 要件: この機能を作ろう

検討・提案を含めた5つのフェーズが必要。

```mermaid
sequenceDiagram
    autonumber
    actor B as ビジネス側
    actor E as エンジニア側

    B->>B: 要望
    B->>E: 要求
    E->>E: 検討
    E->>B: 提案
    B->>E: 要件（合意）
```

### 実践

#### 想定する企業設定

- 事業内容: 法人向けのプログラム研修
- 売上規模: 年間5億円
- 直近の悩み:
  - 講師不足で事業拡大のスピードが遅い
  - 個人向けにも収益の幅を広げたい

#### ①要望フェーズ

- 概要
現状とゴールを把握して、そのギャップから「こんなシステムあったら良いな」のアイデアを出す。
※システム利用者（社内ユーザ、お客さん）へのヒアリングがメイン
- 誰がやるのか？
ビジネス人材（PM）

明確にすること

1. 現状の洗い出し
   - 業務プロセス
   - 現状の問題点
2. ゴール設定
   - 本来あるべき姿
   - 目指す状態
3. 現状とゴールのギャップを分析
   - 解決すべき課題の洗い出し
4. ヒアリング（現場、ユーザ）
   - システムに何を求めるか
   - 事前に1から3を伝えておく

よくある失敗

- システム開発の目的が共有されていない
  - ユーザから要望が多く収集がつかなくなる
  - 要望が実現できない→せっかく協力したのに

#### ②要求フェーズ

- 概要
システム概要や、欲しい機能を整理してエンジニアに「こんなシステムを作りたい」を提案依頼する。
- 誰がやるのか？
ビジネス人材（PM）

明確にすること

1. 開発目的のブラッシュアップ
   - 達成するゴールを数値で明確化
   - クリアすべき課題に分解
2. ゴールの達成条件を明文化
   - SMARTの法則に沿ってチェック
3. 開発後の業務フロー
   - ビジネスフローとシステムの関係性
4. システムに実装したい事
   - 機能一覧
   - 非機能要求（非機能要求グレード2018）

よくある失敗（開発後に出てくる疑問）

- 機能は多いけど問題解決に繋がっていない
→「どんな問題を解決したいのか」を明確にする
- システム導入がゴールになる

### ③検討フェーズ

- 概要
IT目線で企画の実現性を検討する
→「この機能は本当に必要か？」「こっちの代替案の方が良いのでは？」など
※ビジネス側に随時ヒアリング。
- 誰がやるのか？
エンジニア（SE）

明確にすること

1. ゴールを達成できそうか？
   - 必要な機能が揃っているか？
   - 利便性を下げる余計な要素がないか？
2. 技術的にどこまで可能か？
   - AIなど、流行への過度な期待を調整
   - 代替案の検討
3. 予算はどの程度必要化？
   - エンジニア単価×工数
4. 納期はいつ頃になるか？
   - 設計～実装～テスト～リリース

POINT

**開発目的、予算、納期のバランス**を踏まえつつ、開発スタートへの道筋をつくる

- 他社事例/技術トレンドを踏まえて別案や追加案をアドバイス
- 開発スピード/予算の都合を見ながら目的を満たす範囲で妥協案を用意

よくある失敗

- 言われたとおりに作ったのにクレーム
→システムの利用目的から考えて、「本当にこの要求で大丈夫か？」の視点をもつ

### ④提案フェーズ

- 概要
  - 企画の実現ラインをフィードバック（機能、予算、納期）
- 誰がやるのか
  - エンジニア（SE）

明確にすること

1. ビジネス要求へのフィードバック
   - 要求からの変更点
   - 代替案の提示など
2. 実装する機能、しない機能
   - やらないことも明記するのがポイント
   - あくまで提案なので変動する
3. 開発コスト、期間
   - バッファを含めて提示
   - 予算調整で開発内容が変更されるケースもある

POINT

「これが整えば可能」「代替案はこれ」といった目的意識が大事。

- 初期リリースには間に合わないので、第二弾で作るのはどうか？
- 予算が足りないので、この部分は安く作れるB案でどうか？など
- OK、NGだけではだめ

よくある失敗

- 細かい部分は後で考えよう。言語化されていない「潜在的な要求」が後からでてくる
  - 基本設計の最初の段階で全体像が分かる画面サンプルを作る→最終確定
  - 初回リリースに詰め込みすぎす、第二弾、第三段。
- 変更点・やらないと決まった事はユーザにも影響を確認する

### ⑤要件フェーズ

- 概要
  - ビジネス側/エンジニア側で協議した決定事項を整理して、
  システム完成後に「これでOK！」と具体的に確認できる共通認識をつくる
- 誰がやるのか？
双方で協議
  - エンジニア（SE）
  - ビジネス（PM）
- 明確にすること
  - やると決めたこと
    - 開発する機能一覧
    - 開発の順番（初期、第二弾、第三段など）
  - やらないと決めたこと
    - 重要度の低い開発要求
  - 業務フローの最新版
    - 要求整理のタイミングから更新する
- POINT
「実装する機能」だけ説明すると、後からトラブルになるので「やらないこと、変更したこと」も明確にしておく。
簡単な画面イメージだけ先行して作っておくと、潜在ニーズが上手く拾えるのでオススメ。
- よくある失敗
  - 要件定義が机上の空論になる
  →ユーザニーズから離れないようにする。必ず業務フローに落とし込んで、最終チェックする。

## 基本設計の進め方と実践ワーク

### 基本設計の目的と成果物イメージ

#### 基本設計の目的

要件定義を実現するシステムはどんな風なのか、「画面構成などの全体完成イメージ」がビジネス側に伝わること。

- エンジニア側が主導
- ビジネス目線でフォロー

#### 基本設計の成果物

How＝どうやってビジネス要件をシステム実装するのか？

- フロントエンド
  - 画面設計（どんなUI/UXを作れば良いのか？）  
  オブジェクト指向UI、タスク指向UI
- バックエンド
ドメイン駆動設計
  - 機能設計（各画面でどんな事ができれば良いのか？）
  - データ設計（どんな構造が必要か？）

### 基本設計の流れ

以下のプロセスで要件定義をシステム設計に落とし込むとスムーズ。

```mermaid
flowchart LR
  1.画面設計 --> 2.機能設計 --> 3.データ設計
  要件定義 --- 1.画面設計
  要件定義 --- 2.機能設計
  要件定義 --- 3.データ設計
```

1～3の順で設計。1～3を行き来してブラッシュアップする。

- 要件定義の不備が見つかることが多いためビジネス側と調整
  - 必要な機能が足りていない
  - 機能が盛り込みすぎてちゃんと絞り込みできていない
  - 一つ一つの要望は問題ないが、互いに矛盾する要素がある
  最初はシンプルな画面構成でいく予定が、要望を聞いている内に画面が複雑に。

!!! note なぜ画面設計（UI/UX）を最初に考えるか？
    結論:
    　最初に「**ユーザが触れる画面**」をビジネス側に見てもらえば**要件定義の検討モレ**が早期に見つかる。
    　※ データ解析基盤など、データ指向アプローチ（DOA）が重要な開発ではデータ設計から作ります。
    背景:
    　ビジネス側に「**この要件定義で本当に大丈夫か？**」の確信がないケースが多い。
    　→開発スタートしてからの修正が多い。

### ①画面設計: UIとUXの考え方

- UX: User Experience
利用者に**どんな体験**をして欲しいか？
エンジニア側からビジネス側にヒアリング。
- UI: User Interface
ユーザが**実際に操作する**画面をどう作るか？
エンジニア内部で検討。

![UIとUXの違い](./images/UIとUXの違い.png)
![UIとUXの違いの例](./images/UIとUXの違いの例.png)

#### UI/UXを考えるプロセス

| オブジェクト指向 | タスク指向                                   |
| ---------------- | -------------------------------------------- |
| メールを         | 読みたい</br>返信したい</br>削除したい       |
| 賃貸物件を       | 検索したい</br>内見予約したい</br>契約したい |

##### タスク指向UI

ユーザが「やりたいこと」＝タスクにフォーカス。

!!! info いつ採用すると良いか？
    - **扱う対象が明確**なケース=>お金、物件
    - **操作手順（タスク）に意味がある**ケース
    - 業務システムに多い

!!! Note 例: 銀行ATM
    お金という対象物は決まっている
    - 引き出す
    - 預ける
    - 残高を照会する

!!! Note 例: 賃貸の検索サイト
    物件という対象物は決まっている
    - 最寄り駅から探す
    - 地図から探す
    - 住所から探す

##### オブジェクト指向UI

ユーザが「欲しいもの、知りたい事」＝興味対象（オブジェクト）にフォーカス。

!!! info いつ採用すると良いか？
    - **扱う対象物（モノ、情報）が豊富**なケース
    - ユーザが**情報を選ぶ=>タスクを行う**の順番を好むケース

1. 情報一覧画面
2. 検索機能
3. タスク（返信、削除）は後から決める

#### もし間違った設計手法を選ぶと

!!! Note オブジェクト指向でやるべきをタスク指向
    メールを削除する→対象物（メール）を選ぶ→削除ボタン
    =>何度も画面を行き来し、使いにくい。

### ①画面設計: やってみよう！（流れを理解）

画面設計の3Step。下書きレベルでOK。

!!! note Step 1: 項目の洗い出し
    - 登場するオブジェクト（モノ、情報）を洗い出す
    - ユーザのタスク（操作）を洗い出す

!!! note Step 2: 骨組み作り
    - オブジェクト指向 Or タスク指向を決める
    - 画面遷移図を作る

!!! note Step 3: 肉付け
    細かいことは後回しでモレを無くすことに注力する。
    - 洗い出したタスク（ユーザ操作）を各画面に割り当てる
    - 情報（オブジェクト）の配置を決めてレイアウトを作る

### ①画面設計: やってみよう！（Step 1 項目の洗い出し）

| オブジェクト | タスク         |
| ------------ | -------------- |
| コース       | 探す           |
| ^            | カートに入れる |
| ^            | 購入する       |
| 動画         | 見る           |
| ^            | 完了する       |

### ①画面設計: やってみよう！（Step 2　骨組み作り）

1. オブジェクト指向 or タスク指向を決める
オブジェクト指向UIが良さそう。
※ やってみて違和感があればタスク指向に切り替える。
2. 画面遷移図を作る

  ```mermaid
  flowchart LR
      ログイン-->コース一覧
      コース一覧--検索機能-->検索結果
      検索結果-->コース詳細
      コース一覧-->コース詳細
      コース詳細-->カート
      カート-->決済画面
      決済画面-->購入済みコース一覧
      購入済みコース一覧-->動画視聴ページ
  ```

### ①画面設計: やってみよう！（Step 3 肉付け）

#### 1. 洗い出したタスク（ユーザ操作）を各画面に割り当てる

```mermaid
flowchart LR
    A[ログイン]
    subgraph 探す
        B[コース一覧]
    end
    C[検索結果]
    subgraph カートに入れる
        D[コース詳細]
    end
    subgraph 購入する
        E[カート]
    end
    F[決済画面]
    G[購入済みコース一覧]
    subgraph 見る/完了する
        H[動画視聴ページ]
    end
    A-->B
    B--検索機能-->C
    B-->D
    C-->D
    D-->E
    E-->F
    F-->G
    G-->H
```

#### 2. 情報（オブジェクト）の配置を決めてレイアウトを作る

##### コース一覧（オブジェクト）

- 項目
  - タイトル
  - 評価
  - 金額
  - 受講中のコース
  - オススメのコース
  - 新着コース
- タスク
  - コースの検索窓

![コース一覧のレイアウト](\images/コース一覧のレイアウト.drawio.png)

!!! note 重要
    デザイン性は最後。オブジェクト・タスクがモレてないことが重要。

##### コース詳細（オブジェクト）

- 項目
  - コース名
  - イメージ画像
  - コース概要
  - ユーザ評価
  - 学習カリキュラム
  - 対象者
- タスク
  - 「カートに入れる」

![コース詳細のレイアウト](\images/コース詳細のレイアウト.drawio.png)

##### カート（オブジェクト）

- 項目
  - カートに追加したコース
    - 画像
    - コース名
    - コース概要
    - ユーザ評価
    - 金額
  - 合計金額
- タスク
  - 購入する
  - カートから削除

![カートのレイアウト](\images/カートのレイアウト.drawio.png)

#### 成果物の画面遷移図

```mermaid
flowchart LR
    login[ログイン]
    course_list[コース一覧]
    course_detail[コース詳細]
    cart[カート]
    login-->course_list
    course_list-->course_detail
    course_detail-->cart
```

### ②機能設計: システムの裏側を知る

#### 文字や画像はどうやって表示してるの？

![文字や画像の表示](./images/文字や画像の表示.png)

#### 毎回変わる情報の見つけ方

![毎回変わる情報](./images/毎回変わる情報.png)

#### 画面上での操作が他のページに反映される仕組み

![画面上での操作が他のページに反映される仕組み](./images/画面上での操作が他のページに反映される仕組み.png)
![DBへの情報追加と取得](./images/DBへの情報追加と取得.png)

#### 機能設計で考えることは大きく2つ

1. ユーザ操作の**裏側で行われる処理**
2. そのために必要な**データ・DB**

### ②機能設計: やってみよう!（流れを理解）

!!! note Step 1: 変動項目を洗い出す
    - 毎回変わる情報はどれか？
    - データの取得元には、どんなデータベースが必要か？

!!! note Step 2: ユーザ操作を洗い出す
    - ユーザ操作の裏側でどんな処理が必要か？
    - データの保存先には、どんなデータベースが必要か？

!!! note Step 3: 機能説明を作成
    - 必要なデータベース、処理を一覧化する
    - 画面遷移と裏側の処理を紐づける

### ②機能設計: やってみよう!（Step1 変動項目を洗い出す）

!!! note Step 1: 変動項目を洗い出す
    - 毎回変わる情報はどれか？
    - データの取得元には、どんなデータベースが必要か？

![毎回変わる情報（コース一覧）](./images/毎回変わる情報（コース一覧）.png)
![毎回変わる情報（コース詳細）](./images/毎回変わる情報（コース詳細）.png)
![毎回変わる情報（カート）](./images/毎回変わる情報（カート）.png)

1. コース情報DB
2. 学習管理DB
3. オススメ管理DB
4. コース評価DB
5. カート管理DB

### ②機能設計: やってみよう!（Step2 ユーザ操作を洗い出す）

!!! note Step 2: ユーザ操作を洗い出す
    - ユーザ操作の裏側でどんな処理が必要か？
    - データの保存先には、どんなデータベースが必要か？

- 処理内容
  - DBから情報を取得
  - コース一覧を表示
  - 合計金額を計算 など
- 関連するDB
  - 顧客DB
  - 購入履歴DB など
- トリガー: **処理がスタート**するタイミング
  - ボタンをクリック
  - 画面が開いた直後
  - 平日の15時 など

コース一覧

![コース一覧画面の機能設計](./images/コース一覧画面の機能設計.png)

コース詳細

![コース詳細画面の機能設計](./images/コース詳細画面の機能設計.png)

カート

![カートの機能設計](./images/カートの機能設計.png)

### ②機能設計: やってみよう!（Step3 機能説明を作成）

!!! note Step 3: 機能説明を作成
    - 必要なデータベース、処理を一覧化する
    - 画面遷移と裏側の処理を紐づける

#### 必要なデータベース、処理を一覧化する

必要なデータベース

1. コース情報DB
2. 学習管理DB
3. オススメ管理DB
4. コース評価DB
5. カート管理DB
6. 検索履歴DB
7. 閲覧履歴DB
8. 購入履歴DB
9. ユーザ情報DB

必要な処理

- 一覧ページ
  - コース一覧を表示
  - コースを検索
  - 詳細ページに移動
- 詳細ページ
  - コース詳細を表示
  - 平均評価を計算
  - カートに追加
- カート
  - カート内のコースを表示
  - 合計金額を計算
  - 決済ページに移動

エクセル等で文章に整理

#### 画面遷移と裏側の処理を紐づける

![画面繊維と裏側の処理](./images/画面繊維と裏側の処理.png)
![画面遷移と裏側の処理2](./images/画面遷移と裏側の処理2.png)

### ③データ設計: DBの内部構造を知る

#### DBの構造

![DB内部のデータ構造](./images/DB内部のデータ構造.png)

#### テーブルの構造

![テーブルの構造](./images/テーブルの構造.png)

#### テーブル間の参照関係

![テーブル間の参照関係](./images/テーブル間の参照関係.png)

#### テーブルには2種類ある

1. マスタ
**オブジェクト固有の情報**を保存したテーブル。
（他のテーブルから参照される**基礎情報（人、モノ）**）
   1. ユーザ管理テーブル→ユーザマスタ
   2. コース管理テーブル→コースマスタ
1. トランザクション
**システムが利用される中でデータが蓄積**するテーブル。
（マスタ以外のテーブル）

購入履歴テーブル

| 購入ID | ユーザID | コースID | 購入日 |
| ------ | -------- | -------- | ------ |
| 1      | 1        | 1        | 10/1   |
| 2      | 1        | 2        | 10/2   |
| 3      | 1        | 3        | 10/3   |
| 4      | 1        | 4        | 10/3   |

#### ER図（DB構造を可視化）

![ER図](./images/ER図.png)

### ③データ設計: やってみよう！（流れを理解）

!!! note Step 1: データ構造を明確にする
    - テーブルをマスタ・トランザクションに分ける
    - テーブルの具体的な中身（データ構造）を決める

!!! note Step 2: データ間の関係性を定義
    - テーブル間の参照関係を整理する
    - 参照関係を簡単なER図に書き起こす

!!! note Step 3: 全体を可視化
    - システム全体のデータ・処理の流れを可視化する
    →「画面設計×機能設計×データ設計」を紐づける

### ③データ設計: やってみよう!（Step1 データ構造を明確にする）

#### テーブルをマスタ・トランザクションに分ける

| マスタ       | トランザクション |
| ------------ | ---------------- |
| ユーザマスタ | 学習管理         |
| コースマスタ | オススメ管理     |
| 動画マスタ   | コース評価       |
|              | カート管理       |
|              | 検索履歴         |
|              | 閲覧履歴         |
|              | 購入履歴         |

#### テーブルの具体的な中身（データ構造）を決める

![データ構造](./images/データ構造.png)

!!! note データ構造の正解はビジネス現場にある
    必ず現場に確認すること

### ③データ設計: やってみよう!（Step2 データ間の関係性を定義）

#### テーブル間の参照関係を整理する

![テーブル間の参照関係2](./images/テーブル間の参照関係2.png)

#### 参照関係を簡単なER図に書き起こす

![テーブル間の参照関係2](./images/テーブル間の参照関係2.png)

### ③データ設計: やってみよう!（Step3 全体を可視化）

![全体の可視化](./images/全体の可視化.png)

### 基本設計まとめ

![基本設計まとめ](./images/基本設計まとめ.png)

!!! note なぜ画面設計（UI/UX）を最初に考えるか？
    - 背景
    ビジネス側に「<font color="red">**この要件定義で本当に大丈夫か？**</font>」の確信がないケースが多い
    →開発してからの修正が多い。
    →まず画面（UI/UX）を作って潜在ニーズを引き出す

#### 画面設計まとめ

![画面設計まとめ](./images/画面設計まとめ.png)

#### 機能設計まとめ

![機能設計まとめ](./images/機能設計まとめ.png)
![画面設計まとめ2](./images/画面設計まとめ2.png)
![機能設計まとめ3](./images/機能設計まとめ3.png)
![画面設計まとめ4](./images/画面設計まとめ4.png)

#### データ設計

![データ設計まとめ](./images/データ設計まとめ.png)
![データ設計まとめ2](./images/データ設計まとめ2.png)
![データ設計まとめ3](./images/データ設計まとめ3.png)
![データ設計まとめ4](./images/データ設計まとめ4.png)

### 全体のまとめ

#### 利害関係者

- ビジネス人材
システム開発を企画する人
  - プロジェクトマネージャー
  - 経営企画、事業責任者
  - DX/デジタル推進システム
- エンジニア
  - SE
  - プログラマ
  - 情報システム部

#### 全体まとめ

!!! note システム開発は技術的な問題よりも<font color=red>**「企画の不備」で失敗**</font>する。
    →<font color=red>**関係者間のコミュニケーション**</font>が重要
    ![プロジェクト失敗の原因](./images/プロジェクト失敗の原因.png)

!!! note ビジネス・エンジニアの目的意識のズレ
    |                    | ビジネス側                 | エンジニア側                             |
    | ------------------ | -------------------------- | ---------------------------------------- |
    | 優先すること       | **課題解決**が最優先       | **バグ回避**が最優先                     |
    | 要件定義のスタンス | **柔軟に変更**したい       | 途中変更は**避けたい**                   |
    | 基本設計のスタンス | **エンジニア任せ**で大丈夫 | **言われていない事**は設計に反映できない |

#### 要件定義のまとめ

!!! note 上流工程のポイント
    ビジネス・エンジニアを橋渡しする<font color=red>**共通目的の形成**</font>が上流工程のポイント。
    ![ビジネス・エンジニアの橋渡し](./images/ビジネス・エンジニアの橋渡し.png)

!!! note 要件定義の目的
    ビジネス側・エンジニア側の<font color=red>**相互理解**</font>に必要な、
    「<font color=red>**何を作ればプロジェクト成功なのか？**</font>」のゴールを明確にすること。
    ![要件定義の目的](./images/要件定義の目的.png)

!!! note 要件定義の成果物イメージ
    ![システム開発の目的プロセス](./images/システム開発の目的プロセス.png)
    - Why: システム開発の目的
      - 現状把握（誰が、何に困っているのか？）
      - ゴール設定（いつまでに、何を目指すのか？）
      - ギャップ分析
    - What: どうやって課題を解決するのか
      - システムに求めること
        - 機能一覧
        - 起きて欲しくないこと
      - システム導入後の業務フロー

#### 基本設計のまとめ

!!! note 基本設計の目的
    要件定義を実現するシステムはどんな風なのか、
    「<font color=red>**画面構成などの全体完成イメージ**</font>」がビジネス側に伝わること
    ![基本設計の目的](./images/基本設計の目的.png)

!!! note 基本設計の流れ＆成果物
    ![基本設計まとめ](./images/基本設計まとめ.png)
    - 機能一覧
    - ER図
    - システム全体の俯瞰図「画面設計×機能設計×データ設計」
